\input{../../main.tex}

\teachermode
\printtrue
\begin{document}\printtask{

\setphysstyle{ЛФШ 2021}{Вступительная работа}{8 класс}

\taskpic{
	На уравновешенный рычаг подвешен груз массой $m$ и к рачагу прикреплён воздушный шарик с гелием, объём которого равен $V_1$. Известно, что груз находится на расстоянии $\ell_1$ от опоры, а шарик на расстоянии $\ell_2$. Как уравновесить систему имея другой шарик объёма $V_2$?\\
	Плотность гелия и воздуха равны $\rho_{\text{г}}$ и $\rho_{\text{в}}$~соответственно. Рычаг считайте достаточно длинным
	\answer{
		$\ell =
		\frac{
			m_1 \ell_1 + (\rho_\text{в} - \rho_\text{г})V_1 \ell_2 }{
			(\rho_\text{в} - \rho_\text{г})V_1 \ell_2 }$}
}{
\begin{tikzpicture}[thick]
	\fill (-1.5, 0) rectangle (1.5, .06);
	\draw (0,0) to ++ (-.1, -.2) to ++ (.2, 0) to cycle; 
	\draw [platform] (.4, -.2) to (-.4, -.2);
	\draw [] (1, 0) to ++ (0, 1) ++ (0, .4) circle (.4) ;
	\draw [] (-1.2, 0) to ++ (0, -.5) ++ (-.2, 0) rectangle ++ (.4, -.4) node [midway] {$m$};
	\draw [<->] (-1.2, .2) to node [midway, above] {$l_1$} (0, .2);
	\draw [<->] (1, .2) to node [midway, above] {$l_2$} (0, .2);
\end{tikzpicture}}

\taskpic[55mm]{Цепь состоит из источника и набора одинаковых резисторов сопротивлением $1\unit{кОм}$, соединенных так, как показано на рисунке. Источник создает напряжение равное $3\unit{В}$.
	\begin{enumcyr}
		\item Найдите общее сопротивление цепи.
		\item Найдите силу тока, протекающего через резистор~$BC$.
		\item Что покажет вольтметр, подключенный к точкам $A$ и $B$?
	\end{enumcyr}
	\answer{ $R = 1\unit{кОм}$, $I = 1\unit{мА}$, $U = 1\unit{В}$}
}{
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
	\draw (0,0) -- (0,0.7) node[contact] {} -- (0,1.4) node[contact] {} node[left] {$C$} -- (0,2.1) to[resistor] (1.5,2.1) to[resistor] (3,2.1) node[contact] {} node[above] {$A$} to[resistor] (4.5,2.1) -- (4.5,0.7) node[contact] {} -- (4.5,0) to[battery] (0,0);
	\draw (0,0.7) to[resistor] (2.25,0.7) node[contact] {} to[resistor] (4.5,0.7);
	\draw (0,1.4) to[resistor] (2.25,1.4) node[contact] {} node[right] {$B$} -- (2.25,0.7);
\end{tikzpicture}
}
\task{
	Чайник с водой при температуре $t_{0} = 20\cels$ нагрелся на газовой горелке до $t_{1} = 40\cels$ за
	время $\tau_1 = 2\unit{мин}$. Желая ускорить нагрев, половину воды вылили, и ещё через
	$\tau_2 = 1\unit{мин}$ температура воды достигла $t_2 = 55\cels$. Так как и это показалось медленным,
	вылили ещё половину оставшейся воды, но при этом случайно задели кран горелки, вдвое убавив ее
	мощность. Через какое время $\tau_{3}$ чайник все-таки нагреется до $t_{3} = 100\cels$? Потерями тепла в
	окружающую среду можно пренебречь.
	\answer{$4{,}5\unit{мин}$}
}

\taskpic{
	В поисках жемчуга ныряльщик, стартуя с плота $A$ (см. рис.), опускался на дно $3$ раза, каждый раз всплывая на поверхность моря, и в конце вернулся на плот. Какое минимальное время он мог затратить на это, выбрав оптимальный маршрут? Вначале плот находится на расстоянии $400\unit{м}$ от
	берега, а в конце подошёл на $100\unit{м}$ ближе. Угол уклона дна составляет $15^\circ$ с горизонтом. Считать скорость ныряльщика постоянной и
	равной $0{,}5\unit{м/с}$, временем, проведенным на поверхности между нырками, пренебречь.
	\answer{$t = 1000\unit{с}$}
}
{\begin{tikzpicture}
    \def\l{3.5}
    \def\h{1.5}
    \def\dh{0.25}
    \pgfmathsetmacro{\a}{atan(\h/\l)}
    \fill[pattern = water] (0, 0) coordinate (o) -- (-\l, 0) coordinate (a) -- ++(0, -\h) coordinate (b)
        -- cycle;
    \pic (ang) [pic text = , draw = blue, angle eccentricity = 1.6, angle radius = 0.7cm]
        {angle = a--o--b}; 
    \node[fill = white] at (ang) {\small $15^{\circ}$};
	\draw[water edge] (-\l, 0) -- (0, 0) ++(0, \dh) coordinate(d);
	\draw[platform] (0, 0) -- (-\l, -\h) node[midway, below = 2pt, sloped] {дно};
	\draw[thick, fill = black!20] (-\l + 0.25, 0.15) rectangle ++(0.5, -0.3)
        node[midway, above = 5pt] {$A$} ++(0, 0.15 + \dh) coordinate (c);
	\draw[<->] (c) -- (d) node[midway, above] {$400\unit{м}$};
\end{tikzpicture}}

}
\end{document}
